# Git

## Gitとは
Gitは分散型のバージョン管理システムである。

### バージョン管理システム
ファイルの変更履歴を管理するシステムである。差分による効率的な管理や過去の任意の時点のファイルの参照、データの差し戻しなどを実現する。

Git以外のバージョン管理システムとしては、Subversion(SVN)やTeam Foundation Server(TFS)などがある。

### 集中型と分散型
バージョン管理システムには、集中型と分散型がある。

#### 集中型
SVNやTFSは集中型である。集中型では、1つのリポジトリ(ファイルや変更情報を保存する場所)を使う。開発メンバーはリポジトリからデータを持ってきて編集し、編集後にリポジトリへ変更を反映する。

![集中型](集中型バージョン管理.png)

#### 分散型
GITは分散型である。分散型では、共有のリポジトリ(リモートリポジトリ)と各メンバーごとのリポジトリ(ローカル)というようにシステムが複数のリポジトリで構成される。ローカルリポジトリでは各自が作業を管理しながら、キリがいいところまで作業できたらリモートリポジトリに変更を反映するという流れで作業を行う。ローカルリポジトリで管理を行った結果をリモートにアップするという手順を踏むことでリモートリポジトリを壊す可能性が低くなり、ブランチやマージのコストが軽減される。

![分散型](分散型バージョン管理.png)

#### まとめ
ざっくりいうと、集中型は1つのリポジトリをみんなで共有するという考え方である。リポジトリが1つしかないため、そこが壊れると全体への影響が大きい。その対策として、ファイルに対するロックをかけることが可能で、競合を防いでマージの頻度自体を減らそうという意図がある。

一方で、分散型はみんなのリポジトリを1つのリポジトリにあつめるという考え方である。あつめるといっても、メンバーAのローカルリポジトリとメンバーBのローカルリポジトリで差異があるため、それを解消しながら全体で同じ情報を共有する必要がある。その実現のために、メンバーはリモートリポジトリのすべての情報がマージされていない場合はローカルリポジトリをリモートリポジトリに反映することができなくなっている。このように、集中型ではコストが高いマージを避ける傾向だったのに対し、分散型ではマージをローカルリポジトリで強制することによって、マージのコストを下げている。

## 便利なツール
Git自体はコマンドラインベースのシステムであるが、容易に使用するためのGUIなども開発されている。

### GUI

#### [git for Windows](https://git-for-windows.github.io/)
インストールすることで、コマンドでGitを使うことができるようになるほか、簡単に使うためのGUIも同梱されている。
でも、GUIはちょっと微妙で別のツールをいれたほうがいい。

#### [TortoiseGit](https://tortoisegit.org/)
WindowsのGit用GUIツール。右クリックから操作可能で簡単。ただし、Git自体は同梱されていないため、git for Windowsなどを入れておく必要がある。

#### [SorceTree](https://ja.atlassian.com/software/sourcetree)
後述するBitbucketの提供元が開発したGit用のGUIツール。Mac向けも提供されていて、Bitbucketとの親和性が高いので最近人気が高まっている。
右クリック操作ができないのでTortoiseGitのほうが使いやすいかも。

### ホスティングサービス
リモートリポジトリはサーバ上に作成するのが普通だが、クラウド上のリモートリポジトリを提供するホスティングサービスもある。

#### [Bitbucket](https://bitbucket.org/)
Bitbucketはプライベートなリポジトリを提供するホスティングサービスである。無料で容量無制限に使用可能。プロジェクトを共有可能なメンバーは最大5人までで、それ以上は有料。個人開発向けのリポジトリである。

#### [GitHub](https://github.com/)
言わずと知れたホスティングサービス。公開リポジトリであれば無料で無制限に利用できる。プライベートにする場合は有料。ライブラリなど、広く提供したいものの開発に向く。

#### [GitLab](https://about.gitlab.com/)
GitHubが提供しているホスティングサービス。もともとはサーバにインストールしてGitHub風の機能を提供するソフトウェアだったが、クラウドでの提供が最近になって開始された。無料で無制限のリポジトリが作成可能で、プライベートにもできる、公開にもできる、メンバー数無制限でチーム限定公開もできるという最強ホスティングサービス。どこで金取ってるんだろう？


### インストールの手順
実際にGitとツールをインストールし、使えるようにする。Gitはgit for Windowsを入れ、GUIとしてTortoiseGitを使う。

#### git for Windowsのインストール
[git for Windows](https://git-for-windows.github.io/)のサイトから最新のインストーラをダウンロードして、実行する。
基本的には設定はデフォルトでインストールを進めるが、1箇所だけ変更したほうがよい。

![git for windows](git_for_windows.png)

Configuring the line encoding conversions(改行コード変換の設定)の項目はデフォルトだと一番上のCheckout Windows-style, commit Unix-style line encodingsになっている。これはチェックアウト/コミット時に自動的に改行コードを変換する設定である。
テキストファイルだけを扱うだけなら問題ないが、バイナリファイルを扱う場合に自動変換によってデータが破壊される可能性があるため、一番下のChecout as-is,commit as-isにしておく。
もしも、デフォルトのままでインストールしてしまったら、インストール後にコマンドプロンプトで`git config --global core.autoCRLF false`と打てば自動変換を無効にできる。

#### TortoiseGitのインストール
[TortoiseGitのダウンロードページ](https://tortoisegit.org/download/)から最新のインストーラをダウンロードする。
ついでに、ページの下の方にある日本語パッケージもダウンロードしておく。
インストーラーを起動してTortoiseGitをインストール。日本語パッケージもインストール。
インストール後、右クリックするTortoiseGitのメニューが出てくる(この時点ではまだ英語)。

![TortoiseGit](tortoisegit.png)

右クリックメニューの[TortoiseGit]にマウスを乗せると、メニューが出てくる。

![TortoiseGit2](tortoisegit2.png)

[Settings]をクリックして設定画面を開き、一番上の[General]を開く。
日本語パッケージをインストールしていれば、Languageのセレクトボックスに[日本語]が表示されるので、選択して[OK]を押すと日本語化される。

![TortoiseGit3](tortoisegit3.png)

ついでにGitの項目を開いて、ユーザー情報に名前とメールアドレスを入れておく。これを設定しないとGitのコマンドでエラーが出る。ここで記入した名前とメールアドレスはコミット時にGitログに自動で記入される。
この仕組みによって、誰がどのような変更を加えたかを確認することが可能。
![identify](identify.png)

## 基本操作

### クローン <span style="font-size:60%">~リモートからの最初の取得~</span>
クローンはリモートリポジトリからローカルリポジトリに管理中のデータを持ってくる一番最初の操作である。
どんなプロジェクトであっても、まず使うコマンドであるが、最初の一度だけ実行するコマンドなので使用頻度は低い。

#### 使い方
適当な場所(gitで管理済みのプロジェクト内は除く)で、右クリックをして、[Gitクローン(複製)]を選択。

![clone](clone.png)

Gitクローンのウィンドウが開くので、URLにリモートリポジトリのURLを入力し、[OK]を押すとリモートからデータが取得できる
(今回入力されているURLはgitlabで作成したリモートを使っている。このURLを入れても取得できないので注意)。
ディレクトリの項目には、作成されるディレクトリのパスを入力するが、右クリックした場所でリモートと同じディレクトリ名がデフォルトで入力される。

![clone](clone2.png)

うまくいくと成功という青い文字が表示され、ディレクトリが作成される。

Gitで管理されたディレクトリ内で右クリックして、[TortoiseGit]にマウスオーバーするとGitの操作メニューがいっぱい表示される。

![TortoiseGit4](tortoisegit4.png)

##### Gitフォルダの内容
Gitで管理されているディレクトリ内は次のような表示になる。

![directory](directory.png)

.gitはGitの管理情報が格納されているディレクトリであるため、不用意に削除したりしないこと(デフォルトで隠しフォルダになっている)。
緑のびっくりマークはGitで管理済みかつ最新の状態になっている(最新から変更されていない)。
赤いびっくりマークはGitで管理済みだが最新の状態から変更が加えられている。
マークがついていないものは、Gitで管理されていない。

(たまーに変更を戻しても、赤のままだったりするバグがある)

### コミット <span style="font-size:60%">~ローカルへの変更の保存~</span>
コミットはディレクトリ内の変更をローカルリポジトリに反映する。
こまめにコミットしておくことで、変更を管理しやすくなる。
コミットだけしてもリモートへは反映されないため、作業が中途半端な状態でもデータを管理しておきたいときにコミットしておけばそのバージョンに戻したりすることが可能になる。
おそらく一番使うコマンド。

#### 使い方
Gitで管理中のディレクトリ内の任意の場所で右クリックし、Gitコミットを選択する。
コミットは[TortoiseGit]をマウスオーバーして出てくるコマンドではないので注意。

![commit](commit.png)

コミット画面が出てくるため、上の[メッセージ]の中にコミットコメントを書き、下のファイル一覧でコミットする対象のファイルにチェックを入れる。
チェックを外した場合、そのファイルはコミットしない。
元々管理対象のファイルはデフォルトでチェックが入るが、管理していない場合はチェックが入らない。
また、除外対象にしているものは表示されない。

![commit2](commit2.png)

[OK]を押すとコミットが完了する。

### プッシュ <span style="font-size:60%">~ローカルからリモートへの反映~</span>
プッシュはローカルの管理情報をリモートに反映する処理である。
現在のローカルリポジトリの状態をリモートに反映する処理なので、コミットしてない情報はリモートには反映されない。

#### 使い方
![push](push.png)

プルを実行するだけ(上から3番目)。
他の人が編集した場合など、リモートの最新の情報がローカルに適用されていない場合、プッシュがうまくいかない。
その時は、後述のプルを実行してから再度プッシュすれば成功する。

### プル<span style="font-size:60%">~フェッチ＋マージ~</span>
プルはフェッチとマージを一括で行う処理である。リモートからデータを取得し(フェッチ)、ローカルの情報とリモートの情報を統合し(マージ)て最新の状態にする処理を行う。
マージは競合を起こしていない場合、特に操作を必要としないで完了する。
最新の情報への更新が行えるため、基本的にはフェッチよりもこちらを使う機会が多いだろう。

前回プルしてからローカルに変更を加えていない場合、再度プルしてもマージは行われないため、リスクがなく最新状態に更新できる。
そのため、変更を加える前には一度プルして最新にしてから変更を加えていくという手順を取るのがよい。

#### 使い方
![pull](pull.png)

プルを実行するだけ(一番上)。
競合がある場合はその旨が表示され、競合が解決するまでコミットやプッシュができなくなる。

### 競合の解決<span style="font-size:60%">~衝突した変更の整合性を保つ~</span>

#### 競合とは
ローカルリポジトリとリモートリポジトリのバージョン情報に差異がある場合、マージを行う必要がある。
マージは基本的に自動で行われる。
同じファイルの変更点であっても、変更行が異なれば両方の更新点を反映した形でマージが行われる。

![自動マージ](auto_merge.png)

しかし、同じ行に対して変更を行ってしまうと自動的にマージを行うことができない(どちらの変更点が正しいかGitが判断できないため)。
変更行が重なることを衝突と呼び、その結果2つの変更状態がファイルに存在している状態のことを競合と呼ぶ。

![競合](conflict.png)

競合状態のファイルがある場合、競合を解決するまではコミットが不可能になる。
競合状態のファイルは黄色い三角にびっくりマークのマークが表示される。

![競合ファイル](conflict_file.png)

#### 競合の解決
競合の解決は、TortoiseGitのマージツールを使う方法とファイルを直接編集する方法がある。

##### マージツールを使う
![resolve](resolve.png)

TortoiseGitの「解決する」を選ぶとファイル選択画面が開き、競合しているファイル一覧が表示される。
ここでファイル名をダブルクリックするとマージツールが起動する(「OK」はまだ押さないこと)。

![マージツール](mergetool.png)

マージツールでは左側にリモート、右側にローカルリポジトリの情報が表示され、下の画面がマージ後のファイルの状態を表している。

行は状態によって色分けされる。白の行は特に変更のない行、橙の行は変更が加えられる前の行、赤い行は変更によって競合が起きた行である。
赤い行を右クリックすることによって、どのように競合を解決するかを決定することができる。
複数競合しているブロックがある場合、ブロックごとに解決のやり方を選択できる。

- 「あちら側」のテキストブロックを使用
- 「こちら側」のテキストブロックを使用
- 「あちら側」の前に「こちら側」のテキストブロックを使用
- 「こちら側」の前に「あちら側」のテキストブロックを使用

上2つは単純にリモート、またはローカルの情報を使う。
○○の前に○○のテキストブロックを～というのは、変更の順番を決定する選択肢である。
それぞれ適用した場合の表示は次のようになる(緑色の行は解決済みの行)。


###### リモート(あちら側)が先

![あちこち](remote-local.png)

###### ローカル(こちら側)が先

![こちあち](local-remote.png)

この操作をすべての競合ブロックに適用した後(赤い行がすべて消えた後)、上部メニューの「解決済みとする」のボタンを押すと解決済みとなる。
すべての競合を解決後、コミットが可能となる。

マージツールにはほかにも、もしも操作を間違えたときでも、上部メニューの「元に戻す」で戻す、「次の競合」で次の競合しているブロックまでジャンプするなどの便利な機能がそろっている。
また、元に戻すは「Ctrl+Z」、保存は「Ctrl+Z」などWindowsショートカットも使うことができる。

##### ファイルを直接編集
競合したファイルの内容は以下のようになっている。

```
aaaAAA
<<<<<<< HEAD
bbbBBB
=======
bbbXXX
>>>>>>> 82e76b76af3603dce334e00499728bc59410070d
cccCCC
```

このファイルの意味は、`<<<<<<<`から`=======`はローカル、`=======`から`>>>>>>>`まではリモートの変更点ということである。HEADや82e・・・は、バージョンの情報である(長い文字列になっているのは、Git内部ではバージョンがハッシュ値で管理されているため)。

このファイルを書き換えることで、手動で解決を行うことが可能である。

```
aaaAAA
bbbBBBXXX
cccCCC
```

テキストファイルを書き換えても、Gitではまだ競合状態が解決されていないと認識されるため、「解決する」から競合ファイル一覧を表示し、編集が完了したファイルにチェックが入っていることを確認し、OKを押すと解決が完了する。

![競合一覧](resolve2.png)

解決後はマージツールの場合と同様、コミットが可能となる。
この手法は変更点を確認しながら、柔軟に変更を反映することが可能な利点がある。しかし、タイプミスなどが発生する可能性もあるので、注意しながら編集する必要がある。

##### マージに失敗したら
マージを間違えた場合でも、コミット前であればプルする前の状態まで戻すことが可能である。

![stop](stop.png)

Herdにチェックが入ってる状態で「OK」を押すと、プルする前の状態まで戻る。

![stop2](stop2.png)

##### マージ後のコミットコメントについて
(自動マージを含む)マージ後のコミットコメントは自動的に(マージ対象のブランチ、衝突ファイルの情報などを含む)マージコメントが挿入される。
英語で入ってしまうが、特に規定がない限りはそのままのコメントでコミットするのが無難。

![mergecomment](mergecomment.png)

## Gitの注意点
### ファイルの開きっぱなしに注意
エディタなどでファイルを開きっぱなしの状態でプルを実行した場合、外部の変更が適用されないエディタの場合、古い情報で上書きされてしまう。
この場合の変更はすでにプルしてきたデータに対して古い(開きっぱなしの)データを上書きすることになるため、競合などは発生せずデータが古い状態に戻ってしまうことになる。

![opening](opening.png)

これを防ぐためには、外部の変更を適用できるエディタを使うかリモートとのやり取りをする際には一度エディタを閉じることが必要になる。

### パスワードに注意
Gitではデータの変更点がすべて残る。
履歴を削除することもできなくはないが、大変である。
そのため、例えばパスワードを含むファイルを一度プッシュしてしまうとその情報が履歴に残り続けることになる。
これを防ぐためにはパスワードを直接Gitで管理しているファイルには記述しないことである。
例えば、パスワード情報は別ファイルに分けておき、そのファイルはGitで管理しないようにする。

## 便利な操作
### 変更の取り消し
<!-- 変更点の確認とコミットしてない変更点を戻し方 -->
![back](back.png)

変更の取り消しでは、前回のコミットからの変更をファイル単位で戻すことができる。
変更の取り消しを選択すると変更されているファイルのリストがでるので、戻したいファイルにチェックを入れてOKを押すとチェックしたファイルが前回のコミットの状態に戻る。

![back](back2.png)

ファイルをダブルクリックすると差分エディタが開く。
これを使ってブロックごとにデータを戻したりすることも可能。
使い方はマージツールに似ている。

![back](back3.png)

### ログの表示
<!-- ログの表示と過去のバージョンへの切り替え -->
![log](log.png)

ログの表示では、今までのコミット履歴を閲覧することができる。
コミットの一覧はコメントと共に表示される。
そのため、コミット時のコメント(特に1行目)はわかりやすく記述することで後から見直しやすくなる。

![log](log2.png)

任意のコミットを選択すると詳細が表示される。
そのコミットによって変更が加えられたファイルの一覧も表示され、ファイル名をダブルクリックすると差分エディタが開いてどのような変更が加えられたかまで見ることができる。

![log](log3.png)

コミット一覧で任意のコミットを右クリックするとメニューが表示される。
ここへ切り替えというコマンドを実行するとそのバージョンの情報に切り替えることができる。

![log](log4.png)

![log](log5.png)

デフォルトの状態で実行した場合はハッシュ値が付記された名前で新しいブランチが作成され、そのブランチに切り替えるような扱いになる。

![log](log6.png)

masterやすでにあるブランチに切り替えるときは、切り替え:"ブランチ名"を選択するだけで切り替えができる。
切り替え後は各種ファイルの状態がそのバージョンまで戻る。

![log](log7.png)

### リセット


### スタッシュ
<!-- 変更点を隠す、戻す -->

### ブランチを作成
<!-- ローカルブランチの作成と切り替え -->

### マージ
<!-- ブランチのマージ -->


## 上級者向け
### リモートの作成

#### Linuxサーバ

#### ホスティングサービス

### ファイルの除外
<!-- gitignore -->

### タグの作成

### hooks

## 参考文献
-   [ガチで5分で分かる分散型バージョン管理システムGit (3/6)](http://www.atmarkit.co.jp/ait/articles/1307/05/news028_3.html)
-   [windows環境の git で改行コードの自動変換に注意](http://qiita.com/yokoh9/items/1ec8099696ade0c1f36e)
-   [SVNを捨ててGitを使うべき5つの理由](http://qiita.com/YusukeHosonuma/items/14c59f3878d640a401a1)
